# 「ACOI2020」学园祭 题解

### [题目描述](https://www.luogu.com.cn/problem/P6042)

给出一个 $n$，定义：
$$
\Gamma(0)=1,\Gamma(n)={n!}
$$

$$
A_i^j=\frac{\Gamma(i)}{\Gamma(j)}
$$
求
$$
\sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^i \sum_{k=1}^j \gcd(A_{i-j}^j \times \Gamma(j),A_{j-k}^k \times \Gamma(k)) 
$$

答案对 $10086001$ 取模

#### 显然，这是一道柿子题

----------------------------
### 化简 Part 1 代入
$$
\sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^i \sum_{k=1}^j \gcd(A_{i-j}^j \times \Gamma(j),A_{j-k}^k \times \Gamma(k)) 
\\ = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^i \sum_{k=1}^j \gcd \left( \frac{\Gamma(j)}{\Gamma(i-j)} \times \Gamma(j),\frac{\Gamma(k)}{\Gamma(j-k)} \times \Gamma(k) \right) 
\\ = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^i \sum_{k=1}^j \gcd \left( \frac{(i-j)!}{j!} \times j!,\frac{(j-k)!}{k!} \times k! \right)
\\ = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^i \sum_{k=1}^j \gcd \left( (i-j)!,(j-k)!\right)
\\ = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^i \sum_{k=1}^j \min \{i-j,j-k\}!
$$

到这里相信大家都没有问题，眼睛没话都能推出来
~~感觉出题人就是为了不说人话才整了前面这一堆~~
但是接下来的事情就开始变得复杂了

----------------------------
### 化简 Part 2 换元
为了打起来方便，可以用换元法：令 $i-j=a$，$j-k=b$
则显然，$a+b=i-k < i \leqslant n-1$，
所以 $min\{a,b\} \leqslant \lfloor \frac{n-1}{2} \rfloor$
则原式可化为：

$$
\sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^i \sum_{k=1}^j \min \{a,b\}!
\\ =\sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^i \sum_{k=1}^j \sum_{x=1}^{\lfloor \frac{n-1}{2} \rfloor} x!
$$

设 $cnt$ 为 $i,j,k$ 取值情况的总数，则上式即为：

$$\sum_{x=1}^{\lfloor \frac{n-1}{2} \rfloor} x! \times cnt$$

是不是看上去干净很多了？

-----------------------------
### 化简 Part 3 计算 $cnt$
先考虑 $i$，$i \in \left[ 1,n \right]$，所以 $i$ 有 $n$ 种取值

再考虑 $j$，当 $i=1$ 时，$j=1$，有 $1$ 种；
当 $i=2$ 时，$j=1$ 或 $2$，有 $2$ 种；
当 $i=3$ 时，$j=1$ 或 $2$ 或 $3$，有 $3$ 种;
$\cdots$ $\cdots$
当 $i=n$ 时，$j=1$ 或 $2$ 或 $3$ 或 $\cdots$ 或 $n$，有 $n$ 种

再考虑 $k$，当 $j=1$ 时，$k=1$，而有 $n$ 种情况使 $j=1$，所以总共有 $n$ 种；
当 $j=2$ 时，$k=1$ 或 $2$，而有 $n-1$ 种情况使 $j=2$，所以总共有 $2\left(n-1\right)$ 种；
$\cdots$ $\cdots$
当 $j=n$ 时，$k=1$ 或 $2$ 或 $3$ 或 $\cdots$ 或 $n$，而有 $1$ 种情况使 $j=n$，所以总共有 $n$ 种
$$ \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^i \sum_{k=1}^j 1 =  \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^i j =  \sum_{i=1}^n \frac{i(i+1)}{2} = \frac{1}{2} \sum_{i=1}^n {i^2 + i} = \frac{1}{2} ( \frac{i(i+1)(2i+1)}{6} + \frac{i(i+1)}{2} )
$$
因此，总的情况数 
$$
cnt=\sum_{p=1}^{n}p\left(n-p+1\right)
\\=
$$